InsuResilience Solutions Fund IV

Die FZ-Maßnahme verfolgt das Ziel, das Angebot an Klimarisikoversicherungen in Entwicklungs- und Schwellenländern zu verbessern und damit die finanziellen Kapazitäten dieser Länder im Hin-blick auf den Klimawandel zu erhöhen. Klimarisikoversicherungen helfen die Folgekosten von Extremwetterereignissen und damit einhergehende finanzielle und teils existentielle Risiken für arme und vulnerable Betroffene in Entwicklungs- und Schwellenländern zu mindern. Hierfür soll im Rahmen der FZ-Maßnahme die holistische Förderung innovativer Klimarisikofinanzierungsansätze (inkl. Anknüpfung innovativer Konzepte an das bilaterale Portfolio der deutschen FZ) über ein Drei-Säulen-Modell erfolgen.
Die geförderten Projekte sollen der direkten und indirekten Absicherung der armen und vulnerablen Bevölkerung in Entwicklungs- und Schwellenländern gegen Extremwetterrisiken dienen. Da-mit wird ein Beitrag zur Zielerreichung des Ziels der InsuResilience Global Partnership, bis 2025 zusätzlich 500 Millionen armen und verwundbaren Menschen Zugang zu Versicherungslösungen gegen die Risiken des Klimawandels zu verschaffen, geleistet.
Die frühe Einbindung des (internationalen) privaten Versicherungs- und Rückversicherungssektors sowie der Zivilgesellschaft ist für die Entwicklung bedarfsgerechter und finanziell nachhaltiger Klimarisikoversicherungsprodukte essentiell und daher ein Kernelement der vorgeschlagenen FZ-Maßnahme. Darüber hinaus ist eine enge Verknüpfung zur angewandten Forschung und Ausbildung unbedingt erforderlich, um die in der Praxis gewonnen Ergebnisse zu verstetigen und künftige Fachkräfte in den Partnerländern auszubilden. Mit dem aus der praxisnahen Forschung und den Projekterfahrungen ermöglichten Aus- und Weiterbildungsangebot im Bereich Klimarisikoversicherungen in den Partnerländern wird auch die Sichtbarkeit der deutschen Initiative erhöht.

Umwelt- und Sozialverträglichkeit

Das Vorhaben wurde entsprechend der Nachhaltigkeitsrichtlinie der KfW Entwicklungsbank in die Umwelt- und Sozialrisikokategorie C eingeordnet, da vom Vorhaben voraussichtlich keine oder nur geringe nachteilige Auswirkungen und Risiken auf Umwelt und soziale Belange ausgehen. Es ist daher kein spezifischer Umwelt- und Sozialmanagementplan erforderlich. Der Partner wurde zur Einführung eines Beschwerdemechanismus verpflichtet und muss die KfW unverzüglich über umwelt- und sozialrelevante besondere Vorkommnisse informieren.

Land / Region / Institution Alle Entwicklungsländer Nummer 48118 Schwerpunkt Wirtschaft und Finanzsektor Sektor 24030 - Finanzintermediäre des formellen Sektors USV-Kategorie C Finanzierungsinstrument Zuschuss / Darlehen aus Haushaltsmitteln Weitere Geber - Deutscher Finanzierungsbeitrag 35 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner FRANKFURT SCHOOL OF FINANCE + MANAGEMENT GGMBH Zuständige Abteilung Lateinamerika und Karibik
